\documentclass[french, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{babel}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xr}
\usepackage{ulem}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minted}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{standalone}
\usepackage{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{import}
\usepackage{MnSymbol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage[all]{nowidow}
\usepackage[acronym, toc]{glossaries}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}

\def\UrlBreaks{\do\/\do-\do_}
\def \ensembleR {\(\mathbb{R}\)}
\def \enseignant {Martin Bodin}
\def \anneeuniversitaire {2022 - 2023}
\def \anneeecole {Année 2}
\def \module {LiberAbaci}
\def \modulefull {Rapport de stage}
\def \nomrendu {Registre graphique pour les assistants à la
preuve : l’exemple des tableaux de variation}
\def \nomrenducourt {Registre graphique pour les assistants à la preuve}
\def \mailetudiant {wiame.karmouni-tlemcani@grenoble-inp.org}
\def \filiere {SEOC}
\def \INRIA {INRIA : Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique }
\def \periode{Du 22/05/2023 au 18/08/2023}
\def \adresseInria{RHÔNE ALPES Inovallée - 655 Avenue de l'Europe - 38330 MONTBONNOT SAINT MARTIN}
\def \adressemailBodin{martin.bodin@inria.fr}
\def \equipe {spades}
\def \etudiants {Wiame KARMOUNI TLEMCANI}
\def \etudiantscourt {Wiame KT.}
\def \Confidentiality {Confidentialité : € non}
\def \tutor {tuteur-pédagogique}
%\externaldocument[appendix:]{rapport_stage_final_annexes}

\definecolor{warningboxheadercolor}{RGB}{229,115,115}
\definecolor{warningboxbodycolor}{RGB}{255,215,220}
\newtcolorbox[auto counter]{warningbox}[2]{
	colback=warningboxbodycolor,
	colframe=warningboxheadercolor,
	boxrule=1pt,
	arc=1pt,
	outer arc=1pt,
	title=Avertissement \thetcbcounter\qquad#1,
	colbacktitle=warningboxheadercolor,
	coltitle=black,
	label=warning:#2
}

\definecolor{noteboxheadercolor}{RGB}{176,190,197}
\definecolor{noteboxbodycolor}{RGB}{236,239,241}
\newtcolorbox[auto counter]{notebox}[2]{
	colback=noteboxbodycolor,
	colframe=noteboxheadercolor,
	boxrule=1pt,
	arc=1pt,
	outer arc=1pt,
	title=Note \thetcbcounter\qquad#1,
	colbacktitle=noteboxheadercolor,
	coltitle=black,
	label=note:#2
}

\definecolor{codeboxheadercolor}{RGB}{200,230,201}
\definecolor{codeboxbodycolor}{RGB}{232,245,233}
\newtcolorbox[auto counter]{codebox}[2]{
	colback=codeboxbodycolor,
	colframe=codeboxheadercolor,
	boxrule=1pt,
	arc=1pt,
	outer arc=1pt,
	title=Code : \qquad#1,
	colbacktitle=codeboxheadercolor,
	coltitle=black,
	label=code:#2
}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rfoot{\thepage}
\setlength{\headsep}{1.2cm}


\lhead{
	\includegraphics[scale=0.20]{ressources/logo_ensimag.png}
}
\chead
{
	\nomrenducourt \\
}
\rhead
{
    \includegraphics[scale=0.20]{ressources/Logo-Inria-rouge.png}

}
\lfoot
{
	\etudiantscourt \\
	Phelma - \anneeecole
}
\rfoot
{
	\thepage/\pageref{LastMainPage} \\
	\today\noindent
}

\renewcommand*\contentsname{Table des matières}

\newcommand{\oneton}{\mintinline{text}{->>} }
\newcommand{\zerotoone}{\mintinline{text}{-|->} }
\newcommand{\zeroton}{\mintinline{text}{-|->>} }
\newcommand{\basicfd}{\mintinline{text}{->} }

\newcommand{\todo}[1]{{\color{blue} \textbf{#1}}}

\newcommand{\forme}[1]{{\color{gray} \textit{#1}}}

\makeatletter
\newcommand*{\centerfloat}{%
  \parindent \z@
  \leftskip \z@ \@plus 1fil \@minus \textwidth
  \rightskip\leftskip
  \parfillskip \z@skip}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
{-3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
{1.5ex \@plus.2ex}%
{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\newgeometry{margin=0.8cm}
	\noindent
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\includegraphics[scale=0.40]{ressources/logo_ensimag.png}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{flushright}
			\includegraphics[scale=0.40]{ressources/Logo-Inria-rouge.png}


		\end{flushright}
	\end{minipage}
	
	\vskip0.2cm
	
	\begin{center}
		\vskip4cm

		{\huge \textbf{\etudiants}}\\
		\vskip0.5cm
		\textbf{\filiere}\\
		\textbf{\anneeuniversitaire} \\
		\vskip1cm
		\textbf{\INRIA}\\
		\textbf{\adresseInria}\\
		\vskip1cm
		{\huge \textbf{\nomrendu}} \\
		\vskip0.5cm
		\periode \\
            \vskip3cm
            %\includegraphics[scale=0.30]{ressources/logo_ensimag.png}
	\end{center}

	\textbf{\large Sous la supervision de :}\\
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\large Maître de stage :} \enseignant, \adressemailBodin
		\item \textbf{\large Tuteur école :} Prénom, NOM, adresse email
		\vskip2.5cm

	\end{itemize}
	
	\noindent
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{flushleft}
			{\bfseries École nationale \\
			supérieure de physique, \\
			électronique, matériaux} \\
			
			\vspace{1em} % Espace vertical pour séparer les sections
			
			{\bfseries \color{red} Phelma} \\
			Bât. Grenoble INP - Minatec \\
			3 Parvis Louis Néel - CS 50257 \\
			F-38016 Grenoble Cedex 01 \\
			
			\vspace{1em}
			
			Tél +33 (0)4 56 52 91 00 \\
			Fax +33 (0)4 56 52 91 03 \\
			
			\vspace{1em}
			
			{\bfseries http://phelma.grenoble-inp.fr}
						
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{flushright}
			\Confidentiality\\
			\vspace{13em}

			\today
		\end{flushright}
	\end{minipage}

\end{titlepage}
\restoregeometry


\pagestyle{empty}

\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{fancy}
\vspace*{0.1cm}
\section*{Remerciement}

Au terme de ces 13 semaines de stage, je tiens à exprimer ma profonde gratitude envers toutes les personnes qui ont contribué à la réussite de cette expérience.\\

Tout d'abord, je tiens à remercier l'INRIA pour m'avoir accueilli au sein de leur prestigieuse institution. Une mention spéciale à M. Bodin Martin, mon maître de stage, pour m'avoir offert cette opportunité unique et pour son encadrement bienveillant tout au long de ces mois. Sa confiance et ses conseils ont été précieux et m'ont permis de m'épanouir dans mes missions.\\

Je souhaite également exprimer ma gratitude à Julia di TORO, l'assistante d’équipes de recherche, pour son soutien logistique dès mon arrivée. Grâce à elle, mon intégration au sein de l'INRIA s'est déroulée dans les meilleures conditions.\\

Je remercie également l'ensemble des membres de l'équipe Spades, dirigée par Gregor Goessler. Bien que ma collaboration ait été principalement avec M. Bodin Martin, la dynamique et l'expertise de toute l'équipe ont créé un environnement de travail stimulant et enrichissant.\\

Un remerciement particulier à \tutor, mon tuteur pédagogique de l'école, ainsi qu'à mes professeurs de Phelma, grâce à qui j'ai acquis les compétences et les savoir-faire qui m'ont été indispensables tout au long de ce stage.\\

Enfin, je tiens à souligner que ce stage a été une étape cruciale dans mon parcours académique et professionnel. Il m’a permis d’élargir ma vision des enjeux techniques, notamment en ce qui concerne la conception d'interfaces et l'utilisation d'outils d'interaction avec Coq, et des enjeux pédagogiques, tels que l'intégration d'assistants de preuve dans l'enseignement des mathématiques à l'université, tout en renforçant ma conviction de l'importance de la collaboration, de la créativité et de la réflexion critique.\\


\newpage 
\vspace*{0.1cm}
\section*{Résumé}
Durant l'année académique 2022/2023 à Grenoble-inp Phelma, j'ai intégré l'INRIA au sein de l'équipe-projet Spades, dirigée par Gregor Goessler. Mon immersion s'est centrée sur le projet “Défi - LiberAbaci”, ayant pour ambition d'intégrer l’assistant de preuve Coq dans l'enseignement universitaire des mathématiques. De mai à août 2023, ma mission principale était de jeter les bases pour la conception d'une interface innovante utilisant soit Alectryon, soit JScoq. Bien que le temps m'ait contrainte, j'ai pu identifier et documenter les points d'entrée essentiels de l'outil d'interaction choisi, fournissant ainsi une fondation solide pour les futurs développeurs. Cette étape initiale, bien que préliminaire, est cruciale pour la réalisation future de l'interface envisagée, marquant une étape importante dans la vision du projet “Défi - LiberAbaci”.
\section*{Abstract}
During the 2022/2023 academic year at Grenoble-inp Phelma, I joined INRIA within the Spades project team, led by Gregor Goessler. My focus was on the “Défi - LiberAbaci” project, aiming to integrate the Coq proof assistant into university mathematics education. From May to August 2023, my primary mission was to lay the groundwork for the design of an innovative interface using either Alectryon or JScoq. Although constrained by time, I was able to identify and document the essential entry points of the chosen interaction tool, thus providing a solid foundation for future developers. This initial step, although preliminary, is crucial for the future realization of the envisioned interface, marking a significant milestone in the “Défi - LiberAbaci” project's vision.

\newpage
\tableofcontents
\newpage



% \begin{center}
%     \LARGE \textbf{GLOSSAIRE}
% \end{center}

% \vspace{1cm}

\section*{GLOSSAIRE}
\addcontentsline{toc}{section}{GLOSSAIRE}
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \textbf{Inria :} Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique.
    \item \textbf{JSCoq :} IDE pour Coq dans le navigateur.
    \item \textbf{Coq :} Assistant de preuve lancé par l'inria en 1989.
    \item \textbf{Web Worker :} Exécute des scripts JavaScript en arrière-plan.
    \item \textbf{Opam :} OCaml Package Manager. Gestionnaire de paquets pour OCaml.
    \item \textbf{OCaml :} Objective Caml, un langage fonctionnel et orienté objet de l'Inria.
	\item \textbf{Caml :} Categorical Abstract Machine Language
    \item \textbf{Esy :} Gestionnaire de paquets pour OCaml et Reason.
    \item \textbf{GNU MP (GMP) :} GNU Multiple Precision arithmetic library. Bibliothèque pour calculs arithmétiques à précision arbitraire.
    \item \textbf{libgmp3-dev :} Paquet pour développer avec la bibliothèque GMP.
    \item \textbf{Défi - LiberAbaci :} Étudie l'impact de Coq sur l'enseignement des maths.
    \item \textbf{équipe Spades :} Équipe de recherche sur les systèmes embarqués à l'Inria Grenoble.
    \item \textbf{systèmes embarqués :} Systèmes informatiques intégrés dans d'autres appareils.
    \item \textbf{architectures multicœurs :} Microprocesseur avec plusieurs cœurs fonctionnant simultanément.
    \item \textbf{assistants de preuve :} Outils pour formuler des preuves mathématiques.
    \item \textbf{ordonnancabilité \& ordonnanceurs :} Capacité d'un système à exécuter des tâches à temps.
    \item \textbf{Frontend \& Backend :} Frontend = interface utilisateur, Backend = logique serveur.
    \item \textbf{Tactiques :} Procédures pour construire des preuves dans Coq.
    \item \textbf{Software Foundations :} Livres sur la programmation et la vérification avec Coq.
    \item \textbf{théorie des types :} Étude des systèmes de types.
    \item \textbf{lemmes et théorèmes :} Résultats en mathématiques pour prouver des théories.
    \item \textbf{HTML :} HyperText Markup Language
	\item \textbf{CSS :} Cascading Style Sheets, utilisé pour la mise en forme des pages web.
	\item \textbf{DOM :} Document Object Model
    \item \textbf{npm :} Node Package Manager, gestionnaire de paquets pour JavaScript.
    \item \textbf{STIC :} Sciences et Technologies de l'Information et de la Communication.
    \item \textbf{STM :} Mentionné dans le contexte de la gestion des états dans Coq.
    \item \textbf{IREM :} Institut de Recherche sur l'Enseignement des Mathématiques.



\end{enumerate}

\section*{Liste des figures}
\addcontentsline{toc}{section}{Liste des figures}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Figure 1 :} Site Web d'une preuve d'exemple Lean 4 formalisée générée à l'aide d'Alectryon. \textit{Page \pageref{fig:alectryon}}
    \item \textbf{Figure 2 :} Interface Jscoq. \textit{Page \pageref{fig:jscoq}}
    \item \textbf{Figure 3 :} Comparaison des caractéristiques d'Alectryon et de \textbf{JSCoq}. \textit{Page \pageref{fig:cu-application}}
    \item \textbf{Figure 4 :} Diagramme de flux de travail de la méthodologie. \textit{Page \pageref{fig:workflow_diagram}}
    \item \textbf{Figure 5 :} Tactiques pour l'Analyse de Fonctions Linéaires et leurs Dérivées. \textit{Page \pageref{fig:tactics}}
    \item \textbf{Figure 6 :} Diagramme de Séquence - Manipulation des commandes \textbf{Coq} par \textbf{JSCoq}. \textit{Page \pageref{fig:Jscoq_sequence_diagram}}
    \item \textbf{Figure 7 :} Comparaison entre esy et opam. \textit{Page \pageref{fig:esyandopam}}
\end{itemize}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage


\pagestyle{fancy}
\vspace*{0.1cm}
\renewcommand{\abstractname}{Introduction}
\begin{abstract}
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
	\noindent
	\begin{tcolorbox}[arc=0pt, colback=white, boxrule=1pt]

		Dans le cadre de mon stage au sein de l'équipe-projet Spades à l'Institut national de recherche en informatique et en automatique (Inria) Grenoble Rhône-Alpes, l'objectif principal était de développer un prototype d’interface qui intègre un assistant à la preuve textuelle avec un registre graphique.\\

Pour contextualiser, les assistants à la preuve sont des logiciels qui vérifient la cohérence logique des preuves mathématiques. Ils peuvent formaliser la plupart des objets mathématiques, énoncer des théorèmes et les démontrer. Ces outils sont généralement destinés aux experts et nécessitent une formation pour être utilisés efficacement. Le défi de l’équipe Spades est d'intégrer ces assistants de preuve dans l'enseignement des mathématiques.\\

Le prototype en question vise à incorporer des registres graphiques, mais plus précisément: "les tableaux de variation", qui est un élément graphique couramment utilisé dans l'enseignement des mathématiques, dans l'assistant à la preuve \textbf{Coq}. L'objectif est de combler le fossé entre la pratique courante de la preuve et le cadre formel imposé par les assistants à la preuve, tout en enrichissant la compréhension en variant les représentations d'un même objet mathématique.\\

Ainsi, ce stage a été l'occasion d'appliquer et de développer mes compétences en développement web, en travaillant sur des technologies diverses telles que \textbf{JavaScript}, \textbf{TypeScript}, et \textbf{Python}. J'ai également eu l'opportunité d'interagir avec des outils et des langages spécifiques à l'environnement d'un assistant à la preuve, comme \textbf{Coq}, Ltac, Gallina, \textbf{JSCoq}, \textbf{Alectryon} et diverses autres bibliothèques.\\

Afin d'offrir une compréhension claire et structurée de mon stage et des travaux réalisés, ce rapport est organisé comme suit :
Je commencerai par une présentation de l'Institut national de recherche en informatique et en automatique, en mettant l'accent sur l'équipe-projet Spades et le défi LiberAbaci. Ensuite, je détaillerai le contexte et les objectifs spécifiques de mon stage, y compris une introduction aux outils tels que l'assistant de preuve Coq et la comparaison entre Alectryon et JSCoq. Puis, je décrirai la méthodologie adoptée pendant mon stage, les étapes suivies, et les tactiques définies et ajoutées. En outre, je me concentrerai sur la documentation technique de l'outil de d'interaction choisi entre Alectryon et Jscoq pour concevoir le prototype, en abordant des aspects de sa structure. Enfin, je partagerai mes expériences avec cet outill que j'ai choisi, les défis rencontrés lors de la compilation, les améliorations potentielles, et les orientations futures.

	\end{tcolorbox}
\end{abstract}

\vfil

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage
\section{L'INRIA}
\subsection{Un Centre de Recherche}
L'\textbf{Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique} (\textbf{Inria}) est un organisme public de recherche dédié aux sciences et technologies de l'information et de la communication (STIC). Créé en 1967, l'Inria est devenu un acteur de premier plan dans le domaine de la recherche en informatique, avec une présence importante non seulement en France, mais aussi sur la scène internationale.

L'Inria est structuré en plusieurs centres de recherche répartis dans toute la France. Chaque centre rassemble un ensemble de projets de recherche, souventEn collaboration avec d'autres institutions universitaires ou industrielles. Les équipes de recherche de l'Inria sont caractérisées par leur approche multidisciplinaire, combinant l'expertise en informatique, en mathématiques et dans divers autres domaines pour répondre à des défis scientifiques et technologiques de pointe.

Mon stage s'est déroulé à l'Inria Grenoble Rhône-Alpes, un des centres de l'Inria situé à l'Université Grenoble Alpes. Dirigé par Frédéric Desprez, ce centre de recherche se distingue par son engagement dans une multitude de projets de recherche innovants, dont le projet ``\textbf{Défi - LiberAbaci}'' dans lequel j'ai été impliqué.

\subsection{L'équipe Spades}
L'\textbf{équipe Spades} est une équipe de projet au sein de l’Inria. Elle est dirigée par Gregor Goessler et l’assistant de l’équipe est Julia Di Toro. L'objectif principal de l’\textbf{équipe Spades} est de maîtriser la complexité et la fiabilité des \textbf{systèmes informatiques embarqués en réseau}, avec une concentration sur trois questions clés : la construction de \textbf{systèmes embarqués en réseau} comme \textbf{structures modulaires adaptatives}, la programmation de systèmes avec des \textbf{contraintes de ressources} et de comportement sur des \textbf{architectures multicœurs}, et la programmation de \textbf{systèmes embarqués fiables} et tolérants aux pannes avec différents niveaux de criticité.

Durant son travail au sein de cette équipe, Mr Bodin a développé un intérêt particulier pour un autre défi : l'intégration des \textbf{assistants de preuve}, tels que Coq, dans l'enseignement des mathématiques. Cette initiative, qui a été suggérée par Mr Alain, l'a conduit à s'intégrer au projet LiberAbaci. Cependant, il est important de souligner que cet intérêt ne détourne pas l'\textbf{équipe Spades} de ses objectifs principaux liés aux \textbf{systèmes embarqués} et \textbf{distribués}.
\begin{itemize}
    \item Comment construire des \textbf{systèmes embarqués en réseau} en tant que structures modulaires adaptatives?
    \item Comment programmer des systèmes avec des contraintes de ressources et de comportement sur des \textbf{architectures multicœurs} ?
    \item Comment programmer des \textbf{systèmes embarqués fiables et tolérants aux pannes} avec différents niveaux de criticité ?
\end{itemize}

Les thèmes de recherche de l'équipe \textbf{Spades} se concentrent sur les \textbf{modèles de conception et de programmation} pour les systèmes embarqués, y compris la conception basée sur des composants embarqués et les modèles de calcul de flux de données. Ils travaillent également sur la \textbf{programmation certifiée en temps réel}, notamment l'analyse de l'ordonnancabilité et la synthèse d'ordonnanceurs, ainsi que la prévisibilité et l'ordonnancement multi-critères. Enfin, l'équipe s'intéresse à la gestion des pannes et à l'analyse causale, y compris les transformations automatiques pour les circuits tolérants aux pannes et le suivi et l'exploitation de la causalité pour la réversibilité, l'attribution des pannes et l'explicabilité.
\subsection{Défi - LiberAbaci}


Le projet \textbf{Défi - LiberAbaci} est une initiative majeure impliquant plusieurs équipes de projet de l'\textbf{Inria}, y compris \textbf{Cambium}, \textbf{Camus}, \textbf{Gallinette}, \textbf{Spades}, \textbf{Stamp}, \textbf{Toccata}, et le \textbf{Laboratoire d’Informatique de Paris-Nord}.\\

Dans le contexte de l'\textbf{Inria}, un \textbf{Défi} désigne un projet de recherche ambitieux et complexe qui nécessite une collaboration étroite entre plusieurs équipes de recherche et centres. Il s'agit d'une initiative qui vise à rassembler un ensemble de compétences pluridisciplinaires pour aborder des problèmes de recherche de grande envergure et souvent interdisciplinaires. Le \textbf{Défi} encourage l'innovation et la synergie entre différentes disciplines et domaines d'expertise, favorisant ainsi une approche holistique et intégrée de la recherche. Le projet \textbf{Défi - LiberAbaci} en est un exemple emblématique, impliquant plusieurs équipes de projet de l'\textbf{Inria}, y compris \textbf{Cambium}, \textbf{Camus}, \textbf{Gallinette}, \textbf{Spades}, \textbf{Stamp}, \textbf{Toccata}, et le \textbf{Laboratoire d’Informatique de Paris-Nord}.\\

Le cœur du projet \textbf{Défi - LiberAbaci} réside dans l'exploitation de l'assistant de preuve \textbf{Coq}, un outil reconnu pour la production de logiciels de haute qualité et la vérification de preuves mathématiques complexes. L'objectif est de comprendre comment un outil comme \textbf{Coq} peut faciliter l'enseignement des mathématiques, en particulier au cours des premières années universitaires. Le projet soulève plusieurs questions de recherche clés :

\begin{itemize}
    \item Comment adapter les fondements de la théorie des types ?
    \item Comment structurer les connaissances ?
    \item Comment rapprocher le langage sur ordinateur et le langage habituel des mathématiques ?
    \item Comment tirer bénéfice de l'automatisation et du calcul pour l’enseignement ?
    \item Comment fournir à tous les étudiants un environnement de travail propice à l’apprentissage ?
    \item Comment construire du matériel mathématique approprié et en quantité suffisante pour attirer les enseignants et les étudiants ?
\end{itemize}

Toutes ces questions sont abordées dans le cadre de collaborations avec des enseignants en mathématiques. Au sein de l'équipe \textbf{Spades}, \textbf{Martin Bodin} travaille avec l'\textbf{IREM de Grenoble} pour impliquer les enseignants de mathématiques et les chercheurs didactiques dans le projet liberabaci.



\paragraph{Mais enfin, c'est quoi \textbf{La théorie des types} ?}

Il est important de noter que Coq utilise une logique sous-jacente connue sous le nom de théorie des types. La théorie des types est un cadre formel qui sert à classer les valeurs en différentes "catégories" ou "types". Par exemple, dans la théorie des types, le nombre 2 est de type "naturel" et "Hello, world!" est de type "chaîne de caractères".\\

Dans le contexte de Coq, la théorie des types est utilisée pour assurer la cohérence logique. Par exemple, il serait incohérent d'essayer d'ajouter une chaîne de caractères à un nombre naturel, et la théorie des types nous aide à éviter ce genre d'erreurs.\\

Voici un exemple simple d'utilisation de la théorie des types dans Coq :\\

\begin{codebox}{Exemple1.v}{}
\begin{minted}{bash}
Definition example : nat := 2.
\end{minted}
\end{codebox}\

Dans cet exemple, nous définissons une nouvelle valeur appelée \verb|example| et nous spécifions qu'elle est de type \verb|nat| (un nombre naturel). Ensuite, nous assignons la valeur \verb|2| à \verb|example|. Si nous essayions d'assigner une chaîne de caractères à \verb|example|, \textbf{Coq} signalerait une erreur, car une chaîne de caractères n'est pas du type \verb|nat|.\\

La théorie des types est un aspect essentiel de la logique formelle utilisée par \textbf{Coq} et d'autres assistants de preuve. C'est un domaine vaste et complexe, avec de nombreux détails et subtilités qui vont bien au-delà de ce simple exemple. Cependant, une exploration détaillée de la théorie des types dépasse le cadre de ce rapport.

\subsection{Conclusion}
L'Inria, avec ses équipes dédiées et ses projets innovants comme le Défi - LiberAbaci, joue un rôle crucial dans l'avancement de la recherche en informatique en France. Les initiatives de l'Inria, en particulier celles liées à l'enseignement des mathématiques à l'aide d'outils comme Coq, ont le potentiel de transformer la manière dont les mathématiques sont enseignées et perçues. Cette exploration de l'Inria et de ses projets offre une transition naturelle vers une discussion plus approfondie sur les méthodes pédagogiques innovantes et l'avenir de l'enseignement des mathématiques.
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage



\section{Sujet du stage}
\subsection{Contexte du stage}
Mon stage au sein de l'équipe-projet \textbf{Spades} à l'\textbf{Inria Grenoble Rhône-Alpes} s'inscrit dans le cadre du projet ``\textbf{Défi - LiberAbaci}", dont l'objectif global est d'étudier comment utiliser l'assistant de preuve \textbf{Coq} dans un cours de mathématiques à l'université pour aider à enseigner les preuves. Dans ce contexte, ma mission principale a été de concevoir un prototype d'interface pour ce projet en utilisant soit \textbf{Alectryon}, soit \textbf{JScoq}.

Avant de commencer la conception de l'interface, mon maître de stage m'a demandé d'examiner, d'étudier et de comparer les deux outils d'interaction \textbf{Alectryon} et \textbf{JScoq} afin d'en choisir un pour la conception de l'interface. Cette analyse comparative m'a permis de comprendre en profondeur les forces et les faiblesses de chaque outil, et a été essentielle pour orienter la conception de l'interface qui serait la plus adaptée aux besoins du projet.

En outre, une partie essentielle de mon rôle a été d'identifier les nouvelles tactiques potentielles à implémenter et à ajouter au langage \textbf{Coq}. Ces tactiques seraient alors utilisées dans mon code \textbf{JavaScript} pour améliorer l'interactivité et la fonctionnalité de l'interface. Mon maître de stage m'a confié la responsabilité de dresser la liste de ces tactiques, tandis qu'il se chargerait de leur conception.

Ce stage m'a donc offert l'occasion de mettre en pratique et d'approfondir mes compétences en \textbf{développement web}, en \textbf{conception d'interface} et en programmation avec \textbf{Coq}, tout en contribuant à un projet d'envergure visant à transformer l'enseignement des mathématiques à l'université.
\subsection{Comprendre le projet du stage}
\hspace*{\parindent} Pour bien comprendre le projet, j'ai commencé par me documenter grâce aux différentes ressources que M. Bodin m'avait partagé dont le lien vers le livre intitulé \href{https://softwarefoundations.cis.upenn.edu/lf-current/toc.html}{\textbf{Software Foundations}} qui m'a considérablement aidée à comprendre par la suite du code \textbf{Coq}, suivi d'un \href{https://github.com/coq-community/awesome-coq}{exemple dépôt git} d'un projet utilisant cet assistant de preuve. Ce qui m'a permis de bien cerner le projet et ses enjeux.\\

De plus, puisque mon stage se concentre sur les registres graphiques, en particulier les tableaux de variations, il me sera judicieux de bien naviguer et explorer les copies d'élèves de Polytech Grenoble qui ont été collectées. L'analyse de ces copies me permettra d'examiner les diverses procédures que les élèves suivent pour analyser une fonction. Cette exploration approfondie sera essentielle pour en déduire une méthodologie judicieuse et générale que la plupart des élèves suivent pour tracer les tableaux de variations. Cette méthodologie servira de fondement à notre conception d'interface, en assurant que l'outil développé reflète les pratiques et les besoins réels des étudiants. En alignant la conception de l'interface avec les méthodes éprouvées utilisées par les élèves, nous visons à créer un outil qui est non seulement innovant mais aussi intuitif et convivial, facilitant ainsi l'apprentissage et l'enseignement des mathématiques.\\

Enfin, il est judicieux de mentionné que lors de mon stage, il est fort probable d'être amenée à travailler avec des outils d'intercation \textbf{Coq} tels que \href{https://github.com/cpitclaudel/alectryon}{\textbf{Alectryon}} et \href{https://github.com/jscoq/jscoq}{\textbf{JSCoq}}, qui sont des utilités similaires mais aussi distinctes; le but c'est de les comparer afin de  choisir l'outil le plus approprié pour la conception de l'interface, en fonction de leurs forces et de leurs faiblesses respectives.  De ce fait, M. Martin m'a fourni deux exemples de dépôts git à naviguer utilisant chacun l'un de ces outils sités en amont.\\


\subsubsection{Assistant de preuve \textbf{Coq}}

Il est intéressant de voir d'abord comment l'on utilise \textbf{Coq} pour démontrer des lemmes et théorèmes . Par exemple, supposons que nous voulons prouver le théorème qui dit que pour tous les entiers naturels \verb|n|, \verb|n + 0| est égal à \verb|n|. C'est un cas particulier du théorème de commutativité que nous avons mentionné précédemment, mais il est plus simple à prouver.

Voici comment nous pourrions le faire dans \textbf{Coq}:\\

\begin{codebox}{Exemple.v}{}
	\begin{minted}{bash}
Theorem add_zero : forall n : nat, n + 0 = n.
Proof.
  intros n.
  simpl.
  reflexivity.
Qed.
	\end{minted}
	\end{codebox}\\
	\renewcommand\labelitemi{-}
		\begin{itemize}
			\item 	\verb|Theorem add_zero| déclare le théorème que nous souhaitons prouver. 
			\item 	\verb|forall n : nat, n + 0 = n| est l'énoncé du théorème lui-même, qui dit que pour tous les entiers naturels \verb|n, n + 0| est égal à \verb|n|.
			\item	La preuve commence par \verb|intros n|, ce qui introduit \verb|n| comme une variable dans la preuve. 
			\item	\verb|simpl| simplifie l'expression, ce qui remplace \verb|n + 0| par \verb|n|. 
			\item	\verb|reflexivity| déclare que l'égalité est vraie.
			\item	La preuve se termine par \verb|Qed|, qui signifie que nous avons terminé la preuve du théorème.
		\end{itemize}
	
	Bien que cet exemple démontre un usage simple de \textbf{Coq}, l'assistant de preuve possède une profondeur et une complexité bien plus grandes, incluant des tactiques plus avancées, la création de types de données personnalisés, et l'utilisation de bibliothèques \textbf{Coq} existantes. Cependant, une exploration détaillée de ces aspects dépasse le cadre de ce rapport. Au cours de mon stage, j'aurai l'occasion d'approfondir mes connaissances sur \textbf{Coq} et de maîtriser son utilisation dans le contexte de notre projet.\\

	De plus, il est important de souligner que \textbf{Coq} ne sera pas le seul outil que je vais utiliser lors de ce stage. Comme mentionné précédemment, \textbf{Alectryon} et \textbf{JSCoq}, deux outils d'interaction avec \textbf{Coq}, seront également à l'étude. Leur utilisation permet de simplifier la gestion des preuves \textbf{Coq} et de rendre le processus de vérification formelle plus accessible.\\

	\subsubsection{Alectryon VS \textbf{JSCoq}}
	
	\paragraph{i. Des Outils d'interaction \textbf{Coq}}
	
	\textbf{Alectryon} est une bibliothèque conçue pour traiter les extraits de code \textbf{Coq} intégrés dans des documents textuels, en affichant les objectifs et les messages pour chaque phrase d'entrée. C'est aussi un ensemble d'outils pour la programmation lettrée.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\vspace*{0.7cm} \newline	
\center
\includegraphics[width=15cm]{ressources/alectryon.png}
\caption{Site Web d'une preuve d'exemple Lean 4 formalisée générée à l'aide d'Alectryon }
\label{fig:alectryon}
\end{figure}
\vspace*{0.3cm} \newline
	
	Le but d'\textbf{Alectryon} est de faciliter l'écriture de manuels, de billets de blog et d'autres documents qui mélangent des preuves interactives et de la prose. \textbf{Alectryon} peut être utilisé de trois manières différentes :

	\begin{itemize}
		\item En tant que bibliothèque, via son \texttt{API Python},
		\item En tant qu'extension Docutils/Sphinx, ce qui vous permet d'inclure des extraits annotés dans vos documents reStructuredText et Markdown. Pendant la compilation, \textbf{Alectryon} recueille tous les blocs de code  \texttt{.. Coq::}  , envoie leur contenu à \textbf{Coq}, et intègre les objectifs et les réponses résultants dans le document final,
		\item En tant que compilateur autonome, ce qui vous permet d'inclure de la prose délimitée par des commentaires spéciaux \texttt{(*| … |*)} directement dans vos fichiers source \textbf{Coq} (dans le style de  \texttt{coqdoc}. Lorsqu'il est invoqué, \textbf{Alectryon} traduit votre fichier \textbf{Coq} en un document reStructuredText et le compile en utilisant la chaîne d'outils standard reStructuredText.
	\end{itemize}
	
D'autre part, \textbf{jsCoq} est un environnement de développement intégré en ligne pour l'assistant de preuve \textbf{Coq} qui fonctionne dans votre navigateur ! L'objectif de \textbf{jsCoq} est de permettre de nouvelles possibilités d'interaction et d'améliorer l'accessibilité de la plateforme \textbf{Coq} elle-même. \textbf{jsCoq} est écrit pour se conformer à  \texttt{ES2017} ; tout navigateur récent conforme aux normes devrait être capable de l'exécuter. Aucun serveur ou programme externe n'est nécessaire. \\
	
\begin{figure}[h!]
	\vspace*{0.7cm} \newline	
\center
\includegraphics[width=18cm]{ressources/jscoq.png}
\caption{Interface Jscoq}
\label{fig:jscoq}
\end{figure}
\vspace*{0.3cm} \newline

\\
C'est une version compilée en JavaScript du compilateur Coq, ce qui signifie qu'il peut être exécuté dans n'importe quel navigateur web moderne. Il offre une interface utilisateur graphique qui facilite l'écriture de preuves formelles et la visualisation des résultats. JSCoq est également livré avec une bibliothèque standard de Coq, ainsi qu'avec plusieurs bibliothèques supplémentaires pour faciliter le développement de preuves.\\
\\ 
En termes de fonctionnalités, JSCoq prend en charge la plupart des fonctionnalités de base de Coq, y compris la définition de types inductifs, la définition de fonctions par récursion, et la réalisation de preuves par induction. Cependant, certaines fonctionnalités avancées de Coq, comme les modules et les classes de type, ne sont pas encore complètement supportées.\\

Il est important de souligner que tant \textbf{Alectryon} que \textbf{JSCoq} sont des outils expérimentaux dans le contexte d'un projet de recherche. En tant que tels, ils peuvent présenter des défis et des complications uniques. Leur nature expérimentale signifie qu'ils peuvent être en cours de développement et de modification, ce qui peut entraîner des instabilités, des incompatibilités ou des limitations dans certaines fonctionnalités. Néanmoins, ces outils représentent une avancée significative dans l'interaction avec \textbf{Coq} et offrent des opportunités passionnantes pour explorer de nouvelles méthodes de preuve et d'enseignement. La navigation à travers ces complications nécessitera une compréhension approfondie des outils eux-mêmes et une collaboration étroite avec les développeurs et la communauté de recherche.\\


\paragraph{i.i. Comparaison des caractéristiques d'Alectryon et de \textbf{JSCoq}}


	Cette partie a pour but de détailler plus spécifiquement les outils \textbf{Alectryon} et \textbf{JSCoq} mentionnés dans la section précédente. Pour ce faire, voici une première étude comparative (voir Figure \ref{fig:cu-application}), différenciant les fonctionnalités et les utilisations potentielles de ces deux outils d'interaction avec \textbf{Coq}. En mettant en lumière leurs points forts et leurs limites, nous pourrons mieux appréhender leurs applications dans le contexte du stage :	
	
\newpage	
	\begin{figure}[h!]
		\vspace*{0.7cm} \newline	
\center
\includegraphics[width=16cm]{ressources/kkk_page-0001.jpg}
\caption{Comparaison des caractéristiques d'Alectryon et de \textbf{JSCoq}}
\label{fig:cu-application}
\end{figure}
\vspace*{0.3cm} \newline
Dans le cadre du choix de l'outil pour programmer une interface qui gère les tableaux de variation, \textbf{jsCoq} semble être le choix le plus approprié. D'une part, sa capacité à fonctionner directement dans un navigateur web offre une grande facilité d'accès et d'utilisation, ce qui le rend très attrayant pour une application orientée utilisateur. De plus, \textbf{jsCoq} offre une interface pour écrire et exécuter du code \textbf{Coq} directement dans le navigateur, ce qui est essentiel pour une application qui nécessite une interaction directe et dynamique avec le code \textbf{Coq}.

\par
D'autre part, bien qu'\textbf{Alectryon} offre des fonctionnalités intéressantes, notamment en ce qui concerne l'annotation et l'interactivité des codes \textbf{Coq} dans des documents, ces caractéristiques sont moins pertinentes pour une interface qui gère les tableaux de variation. En outre, l'installation nécessaire d'\textbf{Alectryon} pourrait être un obstacle pour certains utilisateurs.

\par
Il est également important de noter que la compatibilité de \textbf{jsCoq} avec tout navigateur récent conforme aux normes rend cette plateforme extrêmement flexible et accessible à un large éventail d'utilisateurs. Cela, combiné avec la facilité d'utilisation de \textbf{jsCoq} et son interaction directe avec le code \textbf{Coq}, en fait l'option idéale pour le développement de notre interface de gestion des tableaux de variation.

\subsection{Conclusion}
Le stage au sein de l'Inria Grenoble Rhône-Alpes a été une opportunité précieuse pour plonger dans le monde de l'assistant de preuve Coq et explorer les potentialités de jsCoq en tant qu'outil d'interaction.\\
L'analyse comparative entre Alectryon et jsCoq a été essentielle pour orienter la conception de l'interface, avec une préférence marquée pour jsCoq en raison de ses avantages en matière d'interaction et d'accessibilité. \\
Toutefois, la sélection de l'outil n'est que la première étape. La mise en œuvre effective nécessite une approche structurée pour traduire la théorie en pratique. Comment, alors, allons-nous traduire ces fondations solides en une application concrète et efficace ? C'est ici que la méthodologie de travail entre en jeu.\\
Dans la section suivante, nous explorerons l'approche itérative adoptée pour ce projet, une approche qui vise à construire progressivement sur des bases solides, en commençant par des fonctions simples et en évoluant vers des complexités croissantes.
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage


\section{Méthodologie de travail}

\subsection{Introduction}
L'approche de ce projet est basée sur une méthodologie itérative qui commence par des fonctions simples pour progressivement s'étendre à des fonctions plus complexes. Cette méthode permet une compréhension graduelle et une familiarisation avec le langage \textbf{Coq} et ses instructions. Elle favorise également une amélioration constante de l'\textbf{interface} développée pour traduire les instructions \textbf{Coq} en \textbf{tactiques}. Dans cette section, nous détaillerons chaque étape de cette méthodologie, en expliquant comment elle seront appliquée, sans oublier les défis rencontrés et les leçons apprises qui seront abordés dans une partie ultérieure.
\subsection{Les Étapes de la Méthodologie}
Pour mieux comprendre la méthodologie de travail proposée pour ce projet, nous avons élaboré un \textbf{diagramme de flux de travail} (voir Figure \ref{fig:workflow_diagram}) qui illustre les différentes étapes du processus:

\begin{figure}[h] 
	\center
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{ressources/Diagramm_flux_methodologie.drawio.png}
	\caption{Diagramme de flux de travail de la méthodologie}
	\label{fig:workflow_diagram}
	\end{figure}

	Dans cette section, nous expliquons en détail chaque étape de notre méthodologie de travail, comme illustré dans le diagramme de flux ci-dessus (voir Figure \ref{fig:workflow_diagram}).\\
	\begin{enumerate}[start=0]
		\item\textbf{Commencer :} Il sera judicieux de commencer par les fonctions les plus simples. En particulier, \textbf{les Fonctions Linéaires}. 
		Ces fonctions ont plusieurs propriétés qui simplifient leur analyse et leur mise en œuvre en \textbf{Coq}.
		Par exemple, les fonctions linéaires sont \textit{définis}, \textit{continues} et \textit{différentiables sur l'ensemble }   \(\mathbb{R}\), ce qui peut simplifier la preuve de certaines propriétés. En outre, les fonctions linéaires ont une \textit{dérivée constante sur}  \(\mathbb{R}\), ce qui peut faciliter l'identification des lemmes et tactics de \textbf{Coq} correspondantes.
	

		\item\textbf{Identifier une méthode commune parmi les copies :} L'objectif de cette première étape est d'analyser plusieurs copies d'étudiants de polytech d'études de fonctions et de dessin de tableauc de variations correspondants et de déduire une approche commune ou une \textit{meilleure pratique} pour étudier une fonction et tracer son tableau de variation à partir de cette étude. Cela nous donne une compréhension de base de la manière dont le problème d'analyse de fonctions a été généralement abordé.
	
		\item\textbf{Identifier les instructions avec Coq :} Ensuite, nous traduisons cette compréhension en termes de \textbf{Coq}, notre assistant de preuve. Cela signifie identifier les équivalents en \textbf{Coq} des instructions de programmation communes (\textit{lemmes, définitions, notations} ...) utilisées dans les copies analysées.
	
		\item\textbf{En déduire les tactiques nécessaires :} Une fois que nous avons identifié les instructions de \textbf{Coq}, nous déterminons les tactiques de \textbf{Coq} qui seront nécessaires pour prouver la correction de ces instructions.
	
		\item\textbf{Interface convenable :} Avec la connaissance des lemmes et des tactiques de \textbf{Coq}, nous créons une interface qui s'en servira pour vérifier l'exactitude des saisis de l'utilisateur dans un tableau initialement vide destiné à représenter le tableau de variation de la fonction étudiée.
	
		\item\textbf{Répéter les étapes depuis l'étape 1 :} Il s'agit d'un processus itératif. Nous répétons les étapes de l'identification des instructions à la création de l'interface pour chaque nouvelle fonction ou instruction que nous rencontrons dans les copies analysées.
	
		\item\textbf{Arrêter après avoir traité la majorité des cas :} Nous continuons cette boucle jusqu'à ce que nous ayons traité la majorité des cas. Cela signifie que notre interface est capable de gérer la plupart des instructions et des tactiques couramment utilisées dans les copies analysées.
	\end{enumerate}\\

	Une fois que l'interface est mise à jour pour convenir le type fonction traitée ( \textbf{linéaire}, \textbf{polynômial}, \textbf{trigonométrique}  ...), nous passons à l'étude d'un autre type. Nous répétons ces étapes de manière itérative jusqu'à ce que nous ayons traité la majorité des cas. Il est important de noter que notre objectif est de couvrir autant de type de fonction que possible. Seulement après avoir traité la majorité des cas, nous nous permettrons d'explorer la partie \textit{bonus}, qui sera discutée dans la dernière partie de ce rapport.
	

	\subsection{Tactics définis et ajoutés}

	Dans le cadre de la conception de l'interface utilisateur pour les tableaux de variation, une série de tactiques spécifiques a été nécessaire pour gérer l'analyse et la représentation des fonctions linéaires. Ces tactiques ont été dérivées de l'étude des copies d'étudiants et de la traduction de leur approche en termes de Coq, notre assistant de preuve.\\
	\\
   Les fonctions linéaires, en tant que cas le plus simple et le plus fondamental, ont servi de point de départ pour cette étude. Leur simplicité et leurs propriétés bien définies ont facilité l'identification des lemmes et des tactiques correspondantes dans Coq.\\
   \\
   Le tableau suivant résume les tactiques clés qui ont été définies et ajoutées pour gérer les fonctions linéaires. Ces tactiques couvrent divers aspects tels que la dérivation, la comparaison de dérivées, la détermination du signe de la dérivée, et le calcul de la limite. Elles représentent un élément essentiel de l'interface utilisateur, permettant une vérification précise et efficace des saisies de l'utilisateur.\\
	\newpage	
   \begin{figure}[h!]
		\vspace*{0.7cm} \newline   
   \center
   \includegraphics[width=13cm]{ressources/tactis.jpg}
   \caption{Tactiques pour l'Analyse de Fonctions Linéaires et leurs Dérivées}
   \label{fig:tactics}
   \end{figure}
   \vspace*{0.7cm} \newline
   
   
   Le tableau ci-dessus décrit les tactiques clés définies pour gérer les fonctions linéaires dans l'interface utilisateur des tableaux de variation. Chaque tactique est expliquée comme suit :
   
   \begin{enumerate}
	   \item \textbf{linear\_derivative} : Prend en entrée La fonction linéaire et la dérivée supposée pour ensuite Calculer la dérivée et faire une comparaison. Cette tactique est utilisée pour vérifier la dérivée d'une fonction linéaire et comparer la dérivée supposée avec la dérivée réelle.
   
	   \item \textbf{linear\_derivative\_signe} : Prend en entrée La dérivée supposée et Renvoie '+' si \( f'(x) > 0 \) ou \( f'(x) \geq 0 \), '-' si \( f'(x) < 0 \) ou \( f'(x) \leq 0 \), et 'o' si \( f'(x) = 0 \). Cette tactique détermine le signe de la dérivée, ce qui est essentiel pour comprendre la monotonie de la fonction.
   
	   \item \textbf{linear\_derivative\_monotocity} : Prend en entrée La fonction linéaire, la dérivée supposée, et une hypothèse selon laquelle cette dernière est bien la dérivée de la fonction linéaire puis détermine si \( f \) est croissante, décroissante ou constante en fonction de la dérivée. Cette tactique analyse la monotonie de la fonction linéaire en utilisant sa dérivée.
   
	   \item \textbf{Calculate\_limit} : Prend en entrée La fonction linéaire et le point concerné puis Calcule sa limite en ce point. Cette tactique est utilisée pour calculer la limite de la fonction linéaire à un point donné.
   \end{enumerate}
   
   Ces tactiques couvrent les aspects essentiels de l'analyse des fonctions linéaires, y compris la dérivation, la monotonie, et le calcul des limites. Elles constituent une base solide pour l'interface utilisateur des tableaux de variation, permettant une analyse précise et efficace des fonctions linéaires. Leur mise en œuvre reflète l'approche méthodologique adoptée dans ce projet, alignant soigneusement chaque étape de l'analyse et de la conception avec les besoins et les pratiques courantes dans l'étude des fonctions.
  
   
\subsection{Conclusion}
La méthodologie de travail adoptée pour ce projet repose sur une approche itérative, débutant par l'analyse des fonctions simples et progressant vers des fonctions plus complexes. Cette démarche vise à faciliter la compréhension et la familiarisation avec le langage Coq. Elle a également pour objectif d'améliorer continuellement l'interface conçue pour traduire les instructions Coq en tactiques.\\
En outre, des tactiques spécifiques ont été définies pour l'analyse des fonctions linéaires, couvrant des aspects tels que la dérivation, la monotonie et le calcul des limites. Ces tactiques seront essentielles pour l'interface utilisateur des tableaux de variation et pourront être améliorés en fonctions des cas de fonctions que l'on traîtra prochainement (on pourra même ajouter d'autres tactiques selon le besoin), vu qu'en premier lieu nous étudions le cas des fonctions linéaires qui nous a parru l'exemple de fonction le plus facile à aborder.

   \newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage

   
   \section{Documentation de JSCoq}
    
   JSCoq est un environnement de développement intégré pour le langage de programmation Coq qui fonctionne entièrement dans le navigateur. Cela est rendu possible grâce à une architecture complexe qui permet à l'interface utilisateur de JSCoq de communiquer efficacement avec le compilateur Coq. Cette communication est essentielle pour permettre aux utilisateurs de JSCoq d'écrire, de compiler et de vérifier des preuves formelles en utilisant le langage Coq.\\
   \\
  
  L'architecture de JSCoq est conçue de manière à maximiser l'efficacité de cette communication. L'interface utilisateur de JSCoq envoie des commandes au compilateur Coq, qui les exécute et renvoie les résultats à l'interface utilisateur. Cette interaction est gérée par une série de composants logiciels qui travaillent ensemble pour assurer une communication fluide et efficace entre l'interface utilisateur et le compilateur.\\
  \\
  
  Pour illustrer ce processus, le diagramme de séquence suivant (voir Figure \ref{fig:Jscoq_sequence_diagram}), montre comment une commande Coq est traitée par l'interface JSCoq et comment les résultats sont renvoyés à l'utilisateur. Ce diagramme donne un aperçu détaillé du processus de communication entre l'interface utilisateur de JSCoq et le compilateur Coq, et illustre la complexité de l'architecture sous-jacente de JSCoq\\
  \\
  
  
   \begin{figure}[h!]
	   \vspace*{0.7cm} \newline   
	   \begin{center}
		  \center
		  \includegraphics[width=20cm]{ressources/Jscoq-diagramme.png}
	  \end{center}\caption{Diagramme de Séquence - Manipulation des commandes \textbf{Coq} par \textbf{JSCoq}}
  \label{fig:Jscoq_sequence_diagram}
  \end{figure}
  \vspace*{0.3cm} \newline
  
  L'architecture de JSCoq est conçue comme une chaîne de communication sophistiquée qui permet une interaction fluide et efficace entre l'interface utilisateur et le compilateur Coq. D'après la diagramme de séquence ci-dessus (voir Figure \ref{fig:Jscoq_sequence_diagram}), l'enchaînement commence avec l'interface utilisateur, où une commande Coq est tapée et exécutée. Cette commande est ensuite envoyée au \textbf{CoqManager} (défini dans \\ \texttt{frontend/classic/js/coq-manager.js}), qui agit comme un chef d'orchestre, coordonnant l'interaction entre l'interface utilisateur et le backend Coq. Le CoqManager utilise une instance de \textbf{CoqWorker} (défini dans \texttt{backend/coq-worker.ts}) pour transmettre la commande au \textbf{Worker Coq} (Web Worker), qui est exécuté dans un thread séparé. Le Worker Coq est responsable de l'exécution de la commande Coq , il charge le code Coq compilé en JavaScript et communique avec l'instance de Coq pour obtenir le résultat. Une fois le résultat obtenu, il est renvoyé au CoqWorker, qui le transmet au CoqManager. Le CoqManager traduit ensuite le résultat en un format approprié pour l'interface utilisateur et l'envoie pour être affiché. Tout au long de ce processus, chaque composante joue un rôle spécifique, travaillant en harmonie pour assurer que la commande est traitée avec précision et que le résultat est renvoyé à l'utilisateur de manière transparente. Cette chaîne de communication illustre la complexité et l'ingéniosité de l'architecture de JSCoq, et met en évidence l'importance de la conception soignée et de l'interaction asynchrone dans la création d'une expérience utilisateur réactive et puissante.\\
  \\
  Pour une profonde compréhension du fonctionnement de chacune des composantes du diagramme de séquence (voir Figure \ref{fig:Jscoq_sequence_diagram}), on vous invite à bien regarder les sections qui suivent.
  \subsection{Interface Utilisateur (Frontend)}
  
  L'interface utilisateur de jsCoq est la partie visible du projet avec laquelle l'utilisateur interagit directement. Elle est construite en utilisant des technologies web standard comme HTML, CSS et JavaScript.
  
  \paragraph{a. Structure HTML}
  
  L'interface utilisateur de jsCoq est construite à l'aide d'une structure HTML soigneusement organisée, qui définit la présentation et la fonctionnalité de l'environnement interactif en ligne. Voici une analyse détaillée de la structure:
  
  \begin{itemize}
	\item \textbf{En-tête (Head):} L'en-tête contient les métadonnées, le titre de la page, et les liens vers les fichiers CSS. Il inclut également une icône de favori et une règle CSS pour éviter le clignotement inesthétique (FOUC) pendant le chargement de la page.
  
	\item \textbf{Barre de Navigation (Navbar):} La barre de navigation supérieure offre une navigation intuitive à travers différentes sections, telles que "About" et "Examples". Elle utilise le framework Bootstrap pour la mise en page et les fonctionnalités de déroulement.
  
	\item \textbf{Zone de Bienvenue:} Cette section présente jsCoq aux utilisateurs et fournit des informations sur l'équipe de développement et les contributeurs. Elle contient également un bouton interactif et des exemples de preuves.
  
	\item \textbf{Zone d'Actions et de Documentation:} Cette partie fournit des instructions sur l'utilisation de jsCoq, y compris les raccourcis clavier et les actions disponibles. Elle contient également des liens vers des ressources supplémentaires et des documents.
  
	\item \textbf{Zone de Script de Preuve:} Les utilisateurs peuvent interagir avec des scripts de preuve dans cette zone. Elle contient des éléments de texte qui peuvent être exécutés et inspectés étape par étape.
  
	\item \textbf{Pied de Page (Footer):} La section finale du document HTML contient un script JavaScript qui initialise l'instance de jsCoq avec des options spécifiques. Cela inclut l'importation du module JsCoq et la configuration des packages et des options d'éditeur.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{b. Styles CSS}
  
  Les styles CSS sont utilisés pour contrôler l'apparence de l'interface utilisateur. Cela inclut la mise en forme des éléments, tels que la couleur, la taille de la police, l'espacement, etc. Les styles peuvent être définis dans un fichier CSS séparé ou directement dans le fichier HTML.
  
  \paragraph{c. Interaction avec CoqManager}
  
  L'interface utilisateur interagit avec le CoqManager, qui est défini dans \texttt{frontend/classic/js/coq-manager.js}. Voici comment cette interaction se déroule:
  
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Envoi de Commandes}: Lorsqu'une commande Coq est tapée et exécutée, l'interface utilisateur envoie cette commande au CoqManager.
	  \item \textbf{Réception des Résultats}: Le CoqManager reçoit les résultats du CoqWorker et les envoie à l'interface utilisateur pour affichage.
	  \item \textbf{Gestion des Erreurs}: Si une erreur se produit lors de l'exécution d'une commande, le CoqManager envoie un message d'erreur à l'interface utilisateur.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{d. JavaScript et Interaction Dynamique}
  
  L'interface utilisateur utilise JavaScript pour permettre une interaction dynamique. Cela inclut:
  
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Manipulation du DOM}: Modification de la structure HTML en réponse aux actions de l'utilisateur.
	  \item \textbf{Gestion des Événements}: Réponse aux événements tels que les clics de souris, les frappes au clavier, etc.
	  \item \textbf{Communication Asynchrone}: Envoi et réception de messages avec le CoqManager de manière asynchrone, sans rechargement de la page.
  \end{itemize}
  
  
  \paragraph{e. Fichiers clés du Frontend}
  
  \paragraph{Gestion de l'Interface Utilisateur avec coq-layout-classic.ts}
  
  Le fichier \texttt{coq-layout-classic.ts} est un composant essentiel de l'interface utilisateur de jsCoq. Il définit une classe \texttt{CoqLayoutClassic} responsable de la gestion de divers éléments de l'interface utilisateur, tels que les panneaux de commandes, les messages, les boutons de la barre d'outils, et l'affichage des buts et des notifications. Les méthodes de cette classe permettent une interaction riche et dynamique avec l'utilisateur, y compris la configuration, l'affichage, la gestion des clics et la journalisation.
  
  \paragraph{Interaction Utilisateur avec cm-provider-container.ts}
  
  Le fichier \texttt{cm-provider-container.ts} contribue également à l'interaction utilisateur dans le projet jsCoq. Il définit deux classes principales, \texttt{ProviderContainer} et \texttt{WhileScrolling}, qui gèrent les interactions utilisateur et les événements de défilement. La classe \texttt{ProviderContainer} agit comme un conteneur pour les fournisseurs de services, avec des méthodes pour gérer les événements de la souris, le positionnement, et la mise en évidence des éléments. La classe \texttt{WhileScrolling} est utilisée pour gérer les événements de défilement, offrant une méthode de gestion et une méthode de destruction pour le nettoyage.
  
  \subsection{CoqManager (frontend/classic/js/coq-manager.js)}
  
  Le CoqManager est une composante essentielle du frontend de jsCoq, agissant comme un chef d'orchestre pour coordonner l'interaction entre l'interface utilisateur et le backend Coq. Il s'agit d'une classe sophistiquée et multifacette qui orchestre une série de tâches complexes. Voici une analyse détaillée de ses fonctionnalités et de son fonctionnement.
  
  \paragraph{a. Responsabilités Principales}
  
  Le CoqManager agit comme le maestro d'une symphonie complexe, orchestrant l'interaction entre l'interface utilisateur et l'instance de Coq. Sa responsabilité ne se limite pas à la simple gestion des commandes; elle s'étend à la création d'une expérience utilisateur fluide et réactive. Voici quelques-unes de ses responsabilités principales:
  
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Initialisation et Configuration}: Le CoqManager prend en charge l'initialisation du CoqWorker, la configuration des options de débogage, et le lancement de l'ensemble du système avec précision et élégance.
  
	  \item \textbf{Gestion des Messages et Feedback}: Il traduit et filtre les messages de Coq, y compris les erreurs, et les affiche dans l'interface utilisateur, assurant une communication transparente et efficace.
  
	  \item \textbf{Navigation et Gestion des États}: Avec des méthodes comme \textit{goPrev}, \textit{goNext}, et \textit{goCursor}, il permet une navigation fluide et intuitive entre les états, reflétant la complexité sous-jacente de la gestion des états.
  
	  \item \textbf{Chargement des Packages}: Il gère les demandes de chargement de packages supplémentaires, orchestrant une série de dépendances complexes et assurant que chaque package est chargé au bon moment.
  
	  \item \textbf{Interruption et Synchronisation}: Il réagit rapidement aux actions de l'utilisateur, demande des interruptions si nécessaire, et synchronise le document du gestionnaire avec le document STM, démontrant une conception réactive et robuste.
  \end{itemize}
  
  Le CoqManager n'est pas simplement un gestionnaire; c'est le cœur battant de l'interaction utilisateur dans jsCoq. Il incarne une conception réfléchie et une ingénierie précise, travaillant sans relâche pour créer une expérience utilisateur qui est à la fois puissante et agréable à utiliser.
  \paragraph{b. Méthodes Clés}
  
  Voici quelques-unes des méthodes clés définies dans le CoqManager:
  
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{launch}: Une méthode qui sert de point de départ pour l'ensemble du système. Elle initialise le CoqWorker, configure les options de débogage, et commence l'initialisation de STM, tout en gérant les progrès et les erreurs avec finesse.
  
	  \item \textbf{coqBoot}: Une étape cruciale dans le démarrage de Coq. Elle gère l'interruption de la configuration, charge les packages initiaux, et prépare le terrain pour une exécution fluide.
  
	  \item \textbf{coqReady}: Un jalon important signalant que le premier état est prêt. Elle met à jour l'interface utilisateur avec élégance et active le CoqManager, marquant le début d'une interaction réussie.
  
	  \item \textbf{feedMessage}: Une méthode astucieuse qui gère les messages de feedback de Coq. Elle filtre, traduit et affiche les messages, y compris les erreurs, dans l'interface utilisateur, assurant une communication transparente.
  
	  \item \textbf{coqAdded}: Une méthode clé qui gère l'ajout de nouveaux états à la STM, assurant que chaque ajout est traité avec précision.
  
	  \item \textbf{coqPending}: Une méthode qui gère les demandes de chargement de packages supplémentaires, orchestrant une série de dépendances complexes.
  
	  \item \textbf{coqCancelled}: Une méthode qui gère l'annulation des états dans la STM, assurant que chaque annulation est traitée proprement.
  
	  \item \textbf{goPrev, goNext, goCursor}: Ces méthodes gèrent la navigation entre les états dans l'interface utilisateur. Elles permettent une navigation fluide et intuitive, reflétant la complexité sous-jacente de la gestion des états.
  
	  \item \textbf{interruptRequest}: Une méthode réactive qui demande une interruption si des phrases sont encore en cours de traitement, assurant une réponse rapide aux actions de l'utilisateur.
  
	  \item \textbf{work}: Une machine à états sophistiquée qui synchronise le document du gestionnaire avec le document STM détenu par le worker. Elle orchestre l'ajout et l'exécution des phrases, reflétant la complexité de la gestion des états.
  
	  \item \textbf{add}: Une méthode polyvalente qui ajoute une nouvelle phrase à la STM. Elle gère les commentaires et appelle des méthodes spéciales si nécessaire, démontrant la flexibilité et l'ingéniosité de la conception.
  \end{itemize}
  
  Le CoqManager est une pièce maîtresse de l'architecture, démontrant une conception réfléchie et une ingénierie précise. Chaque méthode joue un rôle unique, travaillant en harmonie pour créer une expérience utilisateur fluide et puissante. L'analyse de ces méthodes révèle la profondeur et la sophistication de l'architecture, et témoigne de l'excellence de la conception et de l'implémentation.
  \paragraph{c. Interaction avec CoqWorker}
  
  L'interaction entre CoqManager et CoqWorker est au cœur de la dynamique de jsCoq, formant un duo qui permet une communication fluide et efficace avec l'instance de Coq. Voici comment cette interaction se déroule:
  
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Création et Lancement}: CoqManager initialise CoqWorker, soit comme un sous-processus, soit comme un travailleur Web, selon la configuration. Cette étape est cruciale pour établir la connexion avec l'instance de Coq.
  
	  \item \textbf{Transmission des Commandes}: À travers la méthode \textit{sendCommand}, CoqManager envoie des commandes à CoqWorker, qui agit comme un messager, transmettant ces commandes à Coq pour exécution.
  
	  \item \textbf{Gestion des Feedbacks}: CoqManager reçoit et interprète les feedbacks de CoqWorker à travers des méthodes comme \textit{coqFeedback}. Il détermine le type de feedback et appelle la méthode appropriée pour le traiter.
  
	  \item \textbf{Gestion des Erreurs et des États}: CoqManager surveille et gère l'état de l'interaction avec Coq, y compris la gestion des erreurs, l'annulation des commandes, et le suivi de l'état de l'exécution.
  
	  \item \textbf{Chargement des Packages}: CoqManager coordonne avec CoqWorker pour charger les packages nécessaires, assurant que toutes les dépendances sont satisfaites.
  
	  \item \textbf{Synchronisation et Réactivité}: CoqManager et CoqWorker travaillent en tandem pour maintenir la synchronisation entre l'interface utilisateur et l'instance de Coq, répondant rapidement aux actions de l'utilisateur et reflétant les changements dans l'interface utilisateur.
  \end{itemize}
  
  L'interaction entre CoqManager et CoqWorker n'est pas une simple conversation; c'est une danse complexe et bien chorégraphiée qui assure que chaque aspect de l'interaction avec Coq est géré avec précision. Leur relation symbiotique permet une expérience utilisateur transparente et puissante, faisant de CoqManager et CoqWorker les piliers de l'architecture de jsCoq.
  
  \subsection{CoqWorker (backend/coq-worker.ts)}
  
  Le CoqWorker est une abstraction de haut niveau qui gère la communication entre le frontend de jsCoq et le worker Coq exécuté dans un thread séparé. Voici une analyse plus détaillée:
  
  \paragraph{a. Création du Worker Coq}
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Méthode \texttt{createWorker}}: Cette méthode est utilisée pour créer un Web Worker qui chargera le code Coq compilé en JavaScript. Le Web Worker fonctionne dans un thread séparé, permettant une exécution asynchrone sans bloquer l'interface utilisateur.
	  \item \textbf{Chemin du Script}: Le chemin du script fourni à \texttt{createWorker} pointe vers le fichier JavaScript qui contient le code Coq compilé. Cela permet au Web Worker de charger et d'exécuter ce code.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{b. Envoi de Commandes au Worker Coq}
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Méthode \texttt{sendCommand}}: Utilisée pour envoyer des commandes au worker Coq. Ces commandes sont des instructions spécifiques pour le worker Coq, telles que l'exécution d'une commande Coq ou l'annulation d'une commande en cours.
	  \item \textbf{Format des Commandes}: Les commandes sont généralement envoyées sous forme d'objets JSON, contenant des informations sur l'action à effectuer et les données associées.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{c. Gestion des Messages du Worker Coq}
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Méthode \texttt{coq\_handler}}: Cette méthode est utilisée pour gérer les messages reçus du worker Coq. Elle détermine quel type de message a été reçu (par exemple, un résultat, une erreur, un feedback) et appelle la méthode appropriée pour le traiter.
	  \item \textbf{Traduction des Messages}: Les messages reçus du worker Coq sont traduits en appels aux fonctions Coq appropriées dans le frontend. Par exemple, un message contenant le résultat d'une commande Coq sera traduit en une mise à jour de l'interface utilisateur.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{d. Gestion des Feedbacks du Worker Coq}
  \begin{itemize}
	  \item \textbf{Méthode \texttt{coqFeedback}}: Utilisée pour gérer les feedbacks reçus du worker Coq. Le feedback peut inclure des informations sur l'état d'avancement d'une commande, des erreurs, des avertissements, etc.
	  \item \textbf{Traitement des Feedbacks}: La méthode détermine quel type de feedback a été reçu et appelle la méthode appropriée pour le traiter. Cela peut inclure la mise à jour de l'interface utilisateur avec des informations sur l'état d'avancement ou l'affichage d'un message d'erreur.
  \end{itemize}
  
  \paragraph{Conclusion sur CoqWorker}
  Le CoqWorker agit comme un pont entre l'interface utilisateur et l'instance de Coq qui s'exécute dans un Web Worker. Il gère la création du Web Worker, l'envoi de commandes, la réception de messages et de feedbacks, et la traduction de ces communications en interactions avec l'interface utilisateur.
  
  Il joue un rôle crucial dans l'architecture de jsCoq, permettant une exécution asynchrone des commandes Coq et une communication fluide entre le frontend et le backend.
  
  
  \subsection{Conclusion de la Documentation de JSCoq}
  
  L'étude et la documentation de l'architecture de JSCoq ont représenté une tâche ardue et complexe. Le projet JSCoq, avec un volume total de 1,1 Go et une multitude de dossiers et de fichiers, a posé des défis substantiels en termes d'analyse et de compréhension.
  
  L'un des principaux obstacles rencontrés a été l'absence de documentation complète sur le projet, à l'exception de quelques fichiers README expliquant comment compiler le projet ou utiliser l'interface. Cette lacune a rendu l'étude du projet encore plus difficile et a exigé une analyse minutieuse et une exploration approfondie.
  
  De plus, la diversité des langages de programmation utilisés dans le projet a ajouté une couche supplémentaire de complexité. Le projet JSCoq comprend une combinaison de JavaScript (35.4\%), TypeScript (31.4\%), OCaml (10.9\%), CSS (10.5\%), Vue (3.8\%), Makefile (2.4\%), et d'autres langages (5.6\%). Cette variété a nécessité une compréhension multidisciplinaire et une expertise dans plusieurs domaines de programmation. Parmi ces langages, OCaml s'est révélé particulièrement problématique, étant un langage moins connu et avec lequel j'avais aucune expérience préalable. Cette méconnaissance a ajouté une difficulté supplémentaire à l'analyse et à la compréhension du projet.
  La complexité de l'architecture et l'absence de documentation ont été exacerbées par les nombreux problèmes de compilation rencontrés lors de l'étude du projet. Ces problèmes ont été si persistants et complexes qu'ils ont nécessité deux semaines entières pour être résolus, un délai considérable dans le contexte de la recherche.
  
  En dépit de ces défis, l'étude de JSCoq a abouti à une compréhension profonde de son fonctionnement et de son architecture. Cette documentation représente non seulement un guide technique précieux pour le projet mais aussi une réalisation significative compte tenu des obstacles rencontrés.
  
  La section suivante de ce rapport abordera en détail les problèmes de compilation et les solutions qui ont été mises en œuvre. Le chemin vers la compréhension de JSCoq a été semé d'embûches, et les leçons tirées de ces défis offrent une perspective unique et précieuse sur la complexité et l'ingéniosité de la conception de logiciels. 
  
  \subsection{Worker Coq (Web Worker)}
  
  Le Worker Coq, une composante essentielle de l'architecture de jsCoq, est une instance de Web Worker qui fonctionne dans un thread séparé du navigateur. Cette conception permet une exécution asynchrone des commandes Coq, garantissant une expérience utilisateur fluide et réactive. Voici une exploration détaillée de son fonctionnement et de son rôle dans le système:
  
  \paragraph{Création et Initialisation}
  Le Worker Coq est créé et initialisé par le CoqWorker. Il charge le code Coq compilé en JavaScript et prépare l'environnement d'exécution, y compris la mémoire, les bibliothèques et l'état initial de Coq.
  
  \paragraph{Exécution des Commandes Coq}
  Le Worker Coq reçoit des commandes du CoqWorker, les traduit en appels aux fonctions Coq, et exécute ces fonctions. Les résultats, qu'il s'agisse de succès, de valeurs renvoyées ou d'erreurs, sont ensuite renvoyés au CoqWorker.
  
  \paragraph{Gestion des Erreurs et des États}
  Le Worker Coq gère les erreurs qui peuvent survenir lors de l'exécution et maintient un état interne de l'exécution de Coq. Cela inclut l'état de la machine virtuelle Coq, l'historique des commandes et l'état des preuves en cours.
  
  \paragraph{Conclusion}
  Le Worker Coq joue un rôle vital dans l'architecture de jsCoq, en agissant comme un pont entre l'interface utilisateur et l'instance de Coq. Sa conception en tant que Web Worker permet une exécution asynchrone des commandes Coq, offrant une expérience utilisateur réactive et efficace. L'analyse de cette composante révèle la complexité et l'ingéniosité de la conception de jsCoq, et met en évidence l'importance de l'interaction asynchrone dans les systèmes interactifs modernes.
 
  \newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage

  
  \section{Expérimenter avec JSCoq}
  
  
  \subsection{Défis de la Compilation du projet Jscoq}
  Lors de nos plusieurs tentatives de compilation du projet \textbf{jsCoq}, nous avions rencontrés plusieurs difficultés au niveau de la gestion des dépendances qui est un aspect crucial du développement logiciel, en particulier dans des projets complexes comme ce dernier. Elle implique la coordination et la gestion de diverses bibliothèques, modules et packages dont un projet dépend. Les défis dans ce domaine peuvent conduire à des échecs de compilation, des conflits de versions et d'autres problèmes qui peuvent entraver le processus de développement. Voici les principaux défis rencontrés dans la compilation de \textbf{JSCOQ} :
  \begin{enumerate}
	  \item \textbf{Défi : Problèmes de Gestion des Dépendances avec Opam}\\
	   \\
	   Lors de nos tentatives initiales de compilation du projet JSCOQ en utilisant Opam, , nous devions lancer :

	   \begin{codebox}{Commandes de compilation du projet :}{}
		\begin{minted}[breaklines]{bash}
$ dune build -p jscoq -j 4 #compiler le projet avec Dune
$ make coq #Récupérer les sources de Coq 8.17 depuis le dépôt et configurez-les pour la construction.
$ make jscoq #Construire jscoq_worker.js (le fichier principal de jsCoq) et des fichiers de paquets supplémentaires.
			\end{minted}
\end{codebox}


Toutefois, nous avons été confrontés à des problèmes de dépendance. 

		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Problèmes de dépendance OPAM :}\\
				Plus précisément,Opam n'a pas réussi à installer les dépendances, ce qui a entraîné des échecs de compilation pour coq et jscoq.\\
			\item \textbf{Solution :}\\
			Toutefois, en utilisant esy, un autre gestionnaire de paquets et système de construction pour le langage de programmation OCaml, nous avons cessé d'avoir ces problèmes de dépendances, et avons donc pu exécuter :\\

			\begin{codebox}{Deux premières commandes de compilation du projet :}{}
				\begin{minted}[breaklines]{bash}
$ esy dune build -p jscoq -j 4 #compiler le projet avec Dune
$ esy make coq #Récupérer les sources de Coq 8.17 depuis le dépôt et configurez-les pour la construction.
					\end{minted}
		\end{codebox}
			
		Mais vous devez vous demander, pourquoi changer de gestionnaire de paquets ?\\
Nous avions en fait nos raisons. Mais avant d'expliquer quoi que ce soit, voici un tableau (voir la Figure \ref{fig:esyandopam}) qui compare esy et opam en termes de caractéristiques :
			\item \textbf{Comparaison entre esy et opam  :}\\

			\begin{figure}[h!]
				\vspace*{0.7cm} \newline   
		 \center
		 \includegraphics[width=15cm]{ressources/esy_opam.png}
		 \caption{Comparaison entre esy et opam }
		 \label{fig:esyandopam}
		 \end{figure}
		 \vspace*{0.3cm} \newline
		 

		 Après avoir étudié le tableau ci-dessus, permettez-moi d'élaborer davantage sur notre choix.\\

		 Chaque gestionnaire de paquets, que ce soit esy ou opam, a ses propres caractéristiques et avantages. Cependant, pour notre projet spécifique, il était essentiel d'avoir une reproductibilité constante, une isolation stricte des paquets et un contrôle précis des versions des dépendances.\\

		 Avec opam, nous avons rencontré des défis, notamment des problèmes de dépendances et des variations lors de la construction dans différents environnements. Ces problèmes ont entravé notre progression et ont rendu le processus de développement plus complexe.\\

		 En revanche, esy nous a offert une meilleure reproductibilité, garantissant que le projet se comporterait de la même manière dans différents environnements. De plus, sa capacité à spécifier des versions de dépendances jusqu'au hash de commit git nous a donné un contrôle plus granulaire sur les versions exactes des dépendances. Cette précision était cruciale pour nous, car elle éliminait les incertitudes liées aux versions des paquets.\\

		 En outre, la capacité d'esy à gérer à la fois les paquets OCaml et npm était un avantage supplémentaire, car cela simplifiait la gestion des dépendances pour notre projet.\\

		 En tenant compte de tous ces éléments, et bien que nous reconnaissions les forces d'opam, esy semblait être le choix le plus judicieux pour notre situation. C'est pour ces raisons, après mûre réflexion et analyse, que nous avons décidé d'utiliser esy à la place d'opam.\\
		 
		\item \textbf{Problèmes npm persistants  :}\\ 

		 Cependant, les choses se sont compliquées lors de l'exécution de :
					\begin{codebox}{Construire jscoq_worker.js
		  :}{}
						\begin{minted}[breaklines]{bash}
		 
		 esy make jscoq
							\end{minted}
				\end{codebox}
		 
		 
		 
		 Nous avons tenté de résoudre les problèmes persistants avec npm en remplaçant \texttt{ "type": "module"} par \texttt{"type": "commonjs"} dans le fichier \texttt{package.json}, comme suggéré dans le message d'erreur de npm. Cependant, cela n'a fait que compliquer la situation. Nous avons donc décidé d'enquêter davantage sur le sujet en posant des questions aux développeurs de jsCoq sur le site suivant : \href{https://coq.zulipchat.com/#narrow/stream/256336-jsCoq/topic/jsCoq.20compilation}. 
		 

	  \item \textbf{Défi : Incohérences de Configuration entre OCaml et libgmp3-dev}
	  \begin{enumerate}
		  \item \textbf{Conflits entre les options OCaml 32 bits et libgmp3-dev 64 bits}\\
		  Après avoir rencontré des difficultés avec les erreurs npm, nous avons, comme mentionné précédemment, mené une enquête sur ZULIP. Là, Mr Paolo Giarrusso a identifié une incohérence entre notre configuration OCaml et le paquet libgmp3-dev. Plus précisément, nous utilisions une version 32 bits d'OCaml (ocaml-option-32bit), suivant les conseils de la documentation de construction, alors que libgmp3-dev est en 64 bits. Il a mentionné que de telles incohérences peuvent causer des problèmes de compilation. \\

		  \item \textbf{NOTE : Qu'est-ce que libgmp3-dev ?}\\
		  libgmp3-dev est un paquet qui contient les fichiers de développement pour la bibliothèque GNU MP (GMP). GMP est une bibliothèque libre pour l'arithmétique à précision arbitraire, capable de manipuler des entiers signés, des nombres rationnels et des nombres à virgule flottante. La bibliothèque GMP est souvent utilisée en conjonction avec OCaml pour ces besoins. Le paquet libgmp3-dev contient les fichiers d'en-tête et les bibliothèques statiques nécessaires pour développer des programmes qui utilisent la bibliothèque GMP.\\

		  \item \textbf{Ce que l’on a quand même fait au début, c’est:}\\
		  Installation des dépendances nécessaires :
		  \begin{codebox}{Installation des dépendances nécessaires :}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
  $ sudo apt install git make perl m4 npm curl mercurial darcs g++-multilib gcc-multilib libgmp-dev
	  \end{minted}
  \end{codebox}
		  
		  \begin{codebox}{Exécution du script de configuration de la chaîne d'outils avec l'option 64 bits:}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
  $ ./etc/toolchain-setup.sh --64
	  \end{minted}
  \end{codebox}
  Dans ces étapes, l'installation de libgmp-dev sans spécification de version peut entraîner l'installation de la version 64 bits par défaut. Cela peut créer un conflit avec OCaml 32 bits, car la bibliothèque 64 bits peut ne pas être compatible avec l'option 32 bits d'OCaml.
			\item \textbf{Solution :}\\

			Ainsi, sur la suggestion de Paolo, nous sommes revenus à l'utilisation d'opam en installant la version 32 bits du paquet libgmp3-dev (libgmp3-dev:i386). Cela semble avoir résolu le problème lié à Opam et les commandes \texttt{dune build -p jscoq -j 4} et \texttt{make coq} ont été exécutés avec succès. Nous avons également suggéré qu'un tel détail important manquait dans la documentation et méritait d'être mentionné pour référence future.\\

		\end{enumerate}

	
		\item \textbf{Défi : Problèmes de Permissions et de Propriété avec npm}

		Après avoir réussi à surpasser ces problèmes d’incohérence de versions, nous avons toujours eu un problème avec npm lors de l’exécution de la commande \texttt{make jscoq} : lorsque Dune tente de lancer la commande \texttt{npm install --no-save}, il indique qu'un dossier existe déjà. Nous avons donc essayé de le supprimer, bien que nous ayons trouvé cela inhabituel. Mais ensuite, nous avons réalisé que ce dossier n'existait pas réellement.\\

		\item \textbf{Solution :}

		Après vérification, Nous avons identifié le problème : le dossier en question, qui est \texttt{\url{/scratch/mbodin/.npm/_cacache/content-v2/sha512/10/}}, appartenait à l'utilisateur root car nous avions exécuté une commande npm install avec sudo (privilèges superutilisateur). Pour résoudre le problème, nous avons changé la propriété du répertoire pour la remettre à l'utilisateur d'origine et ajusté les permissions pour permettre à l'utilisateur d'y accéder et de le modifier à l'aide de commandes telles que chown ou chmod."
		
		\item \textbf{Incompatibilités et Sélection de Version avec Coq}
		  \begin{enumerate}
			\item \textbf{Ancienne version de Coq}\\
			Après avoir résolu le problème Opam, en essayant d'exécuter \testtt{make jscoq}, nous avons remarqué qu'une ancienne version de Coq (8.6 de 2017) était installée. Nous avons observé une différence dans les options de ligne de commande : les versions plus récentes utilisent \texttt{coqc --print-version}, tandis que l'ancienne version installée utilise \texttt{coqc --version}. Et malgré la résolution du problème npm, nous avons encore rencontré ce problème. Lors de la tentative de construction de jsCoq avec Dune (un système de construction pour OCaml), nous avons reçu une erreur liée à la commande \texttt{coqc --print-version} Nous avons supposé que Dune pourrait appeler la version système de \texttt{coqc} au lieu d'une version compilée localement. Après avoir demandé conseil à sur la même plateforme mentionnée précédemment, M. Paolo Giarusso a déclaré qu'il était normal que Dune se casse sur Coq 8.6 et que nous ne devrions pas faire confiance à opam pour choisir les versions. Il a également trouvé inhabituel qu'Opam choisisse une version aussi ancienne de Coq (8.6 de 2017). Il a suggéré de spécifier explicitement la version de Coq souhaitée lors de l'utilisation d'Opam pour garantir l'installation de la bonne version.\\

			\item \textbf{Solution et Réflexion}\\
			Cependant, comme le temps nous était compté (il ne nous restait qu'environ une semaine et demie pour commencer à programmer le prototype de l'interface), nous avons décidé de prendre la voie la plus simple : en mettant en place une machine virtuelle Ubuntu de plus récente version (celle de 2023) où l’on compilera notre projet Coq, puis importer le \_build dans notre propre machine pour l’y tester.\\
			
			Avec une nouvelle installation de la dernière version d'Ubuntu, nous nous sommes assurés qu'il n'y avait pas de configurations résiduelles, de paquets ou d'autres facteurs pouvant interférer avec le processus d'installation. Nous avons installé tous les paquets nécessaires avec apt, y compris libgmp-dev. De plus, comme nous n'avons pas trouvé de version 32 bits de libgmp-dev pour notre version d'Ubuntu, nous sommes passés à la version 64 bits.\\

			Voici les étapes que l’on a suivies pour réussir la compilation sur une machine virtuelle avec la dernière version d'Ubuntu.
  
				  \begin{enumerate}
					  \item Installer les dépendances nécessaires :
						  \begin{codebox}{Installation des dépendances}{}
							  \begin{minted}[breaklines]{bash}
$ sudo apt install git make perl m4 npm curl mercurial darcs g++-multilib gcc-multilib libgmp-dev
							  \end{minted}
						  \end{codebox}
					  \item Installer OPAM (OCaml Package Manager) :
							\begin{codebox}{Installation d'OPAM}{}
								\begin{minted}[breaklines]{bash}
$ sudo sh <(curl -sL https://raw.githubusercontent.com/ocaml/opam/master/shell/install.sh)
								\end{minted}
							\end{codebox}
					  \item Initialiser OPAM :
							\begin{codebox}{Initialisation d'OPAM}{}
								\begin{minted}[breaklines]{bash}
$ opam init
			  \end{minted}
			  \end{codebox}
			  \item Cloner le dépôt jscoq et se déplacer dans le répertoire :
			  \begin{codebox}{Clonage de jscoq}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
$ # <git cloning and cd>
			  \end{minted}
			  \end{codebox}
			  \item Exécuter le script de configuration de la chaîne d'outils avec l'option 64 bits :
			  \begin{codebox}{Configuration de la chaîne d'outils}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
$ ./etc/toolchain-setup.sh --64
			  \end{minted}
			  \end{codebox}
			  \item Compiler Coq :
			  \begin{codebox}{Compilation de Coq}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
$ make coq
			  \end{minted}
			  \end{codebox}
			  \item Compiler jscoq :
			  \begin{codebox}{Compilation de jscoq}{}
			  \begin{minted}[breaklines]{bash}
$ make jscoq
			  \end{minted}
			  \end{codebox}
		  \end{enumerate}
		  
		  
		  \item \textbf{Passage à 64 bits Malgré les Avertissements}\\
		  Il était clair pour la plupart des packages apt lesquels devaient être installés, à l'exception de libgmp-dev et on n'avait pas trouvé de version 32 bits de libgmp-dev pour la version d'Ubuntu qu'on utilisait, alors on a basculé vers 64 bits malgré les avertissements dans la documentation. Cela suggère que la résolution de ce conflit peut nécessiter une attention particulière à la version spécifique des dépendances utilisées et peut nécessiter des ajustements manuels.
	  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Conclusion}
  La compilation de JSCOQ a offert des perspectives précieuses sur les améliorations potentielles et les orientations pour le travail futur. En abordant les défis identifiés et en explorant de nouvelles opportunités, le projet peut évoluer pour devenir plus robuste, convivial et innovant. Ces leçons servent également de référence précieuse pour d'autres projets dans le domaine, contribuant à la croissance et au développement continus de la communauté élargie.
  
  \newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage

  
  \section{Problèmes rencontrés}
  Au cours de ce stage, plusieurs problèmes et défis ont été rencontrés, reflétant la complexité et la nature multidimensionnelle du projet. Tout d'abord, l'absence de documentation prête à l'emploi pour JSCoq et Alectryon a posé un défi majeur. La tâche de documentation, assignée par M. Bodin, a été un travail exhaustif qui a pris près de trois semaines. Cette documentation, bien que laborieuse, est cruciale pour assurer que l'outil peut être utilisé efficacement par d'autres chercheurs ou développeurs à l'avenir. De plus, la diversité des langages de programmation utilisés dans le projet, notamment JavaScript, TypeScript, OCaml, CSS, Vue, Makefile, et d'autres, a ajouté une couche supplémentaire de complexité. La méconnaissance de certains langages, comme OCaml, a ajouté une difficulté supplémentaire à l'analyse et à la compréhension du projet. La complexité de l'architecture et les problèmes de compilation persistants ont exacerbé ces défis, nécessitant deux semaines entières pour être résolus. Enfin, un problème de stockage insuffisant sur ma machine en plein milieu du stage a entraîné un basculement vers une machine du centre, ajoutant une semaine supplémentaire pour l'installation des logiciels nécessaires. Ce délai, bien que non perdu, n'a malheureusement pas permis de passer à l'étape de programmation de l'interface. Ensemble, ces problèmes ont illustré les défis inhérents à un projet de recherche complexe et ont nécessité une adaptation et une résilience constantes pour surmonter les obstacles et progresser dans le travail.
 
 
  \newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\addtocounter{page}{-1}
\newpage


  \section{Conclusion du stage}
  
  Ce stage a été une expérience profondément enrichissante et instructive, offrant une immersion dans le monde complexe de l'assistance à la preuve et de l'intégration de la technologie dans l'enseignement des mathématiques. La compilation de JSCoq, l'exploration de JsCoq et Alectryon, et la conception d'une interface pour gérer les tableaux de variation ont été au cœur de ce projet.\\
  
  La méthodologie de travail a été soigneusement élaborée, en commençant par les fonctions les plus simples et en progressant à travers une série d'étapes bien définies. Cela a permis une analyse systématique et une mise en œuvre en Coq, avec une attention particulière portée à l'identification des instructions et des tactiques nécessaires.\\
  
  L'étude de l'architecture de JSCoq a été un défi particulier, nécessitant une compréhension multidisciplinaire et une expertise dans plusieurs domaines de programmation. La complexité de l'architecture, l'absence de documentation complète, et les problèmes de compilation ont ajouté des obstacles substantiels. Néanmoins, cette étude a abouti à une compréhension profonde de son fonctionnement et de son architecture, offrant des perspectives précieuses pour le travail futur.\\
  
  La comparaison entre JsCoq et Alectryon a été une exploration fascinante, mettant en évidence les avantages et les inconvénients de chaque outil. JsCoq a été identifié comme le choix le plus approprié pour le projet, en raison de sa flexibilité, de sa facilité d'utilisation, et de sa compatibilité avec les navigateurs modernes.\\
  
  En somme, le stage a contribué à mon développement professionnel et académique, en élargissant ma compréhension des enjeux techniques, pédagogiques, environnementaux et sociétaux. Il a renforcé ma conviction que la collaboration, la créativité, et une réflexion critique sont essentielles pour naviguer dans ce paysage complexe et en constante évolution. Les leçons tirées servent également de référence précieuse pour d'autres projets dans le domaine, contribuant à la croissance et au développement continus de la communauté élargie.
  
  
  \label{LastMainPage}

\end{document}

